# Основная теория о тестировании

## Базовые определения

**Тестирование** - оценивание/проверка объекта тестирования на соответствие требованиям, к нему предъявляемым; а также выявить дефекты и недоработи, чтобы сократить издержки на разработку.

**Quality Control(QC)** - анализ результатов тестирования и качества новых версий тестируемого объекта.

**Quality Assurance(QA)** - включает в себя тестирование и контроль качества(QC), изменение/улучшение процесса разработки, улучшению коммуникаций в команде, а также другие активности, напрвленные на обеспечение и улучшение качества разрабатваемых продуктов.

**Верификация** - процесс оценки системы, чтобы понять, удовлетворяют ли результаты текущего этапа разработки условиям, которые были сформулированы в его начале.

**Валидация** - определение соответствия разрабатываемого ПО ожиданиям и потребностям пользователя, его требованиям к системе.

**Требование** - спецификация (описание) того, что должно быть реализовано. Требования описывают то, что необходимо реализовать, без детализации технической стороны решения.

**Требования, предъявляемые к требованиям**:

- Корректность - точное описание разрабатываемого функционала;
- Проверяемость - формулировка требований таким образом, чтобы можно было выставить однозначный вердикт, выполнено ли оно или нет;
- Полнота - в требовании должна содержаться вся необходимая для реализации функциональности информация;
- Недвусмысленность - требование должно содержать однозначные формулировки;
- Непротиворечивость - требование не должно содержать внутренних противоречий и противоречий другим требованиям и документам;
- Приоритетность - у каждого требования должен быть приоритет(количественная оценка степени значимости требования). Этот атрибут позволит грамотно управлять ресурсами на проекте;
- Атомарность - требование нельзя разбить на отдельные части без потери деталей;
- Модифицируемость - в требование можно внести изменение;
- Прослеживаемость - требование должно иметь уникальный идентификатор, по которому на него можно сослаться;

## Принципы тестирования ПО

1. Тестирование лишь демонстрирует наличие дефектов, но не гарантирует их отсутствия.
2. Полное, исчерпывающее тестирование со всеми возможными входными данными, предусловиями физически невозможно (кроме тривиальных случаев).
3. Раннее тестирование - тестирование следует начинать как можно раншье, чтобы минимизировать расходы на разработку.
4. Кластеризация дефектов - большая часть дефектов расположена в относительно малом числе модулей (примерно 80% дефектов содержится в примерно 20% модулях).
5. Парадокс пестицида - если повторять одни и те же тестовые сценарии, то они со временем перестают находить новые дефекты.
6. Тестирование зависит от контекста - от требований заказчика, бюджета проекта, тестируемого объекта, предметной области, возможных рисков и т.д.
7. Отсутствие найденных дефектов не говорит о готовности продукта к релизу. Продукт должен удовлетворять всем требованиям и потребностям заказчика/конечных пользователей.

## Дефект. ЖЦ Дефекта. Серьёзность и приоритет дефекта.

**Дефект** - несовпадение фактического результата с ожидаемым.

### Жизненный цикл (ЖЦ) дефекта:

![ЖЦ Дефекта](https://gitlab.com/ssh004/software_testing/-/blob/main/defect_lifecycle.png)

- Обнаружен - дефект описывается впервые.
- Отложен - в данный момент работа по исправлению дефекта не ведётся. Возможно, он будет исправлен в будущем.
- Назначен - разработчик приступил к исправлению дефекта.
- Исправлен - дефект исправлен разработчиком, теперь тестировщик должен приступить к ретестированию.
- Проверен - дефект повторно протестирован, и тестировщик определяет, был ли исправлен дефект.
- Закрыт - дефект был исправлен в последнем обновлении.
- Переоткрыт - дефект был выявлен вновь, после его закрытия.
- Дубликат - этот дефект был выявлен раннее.
- Не дефект - не является ошибкой с точки зрения разработчика.

**Серьёзность (Severenity)** - показывает, насколько дефект мешает конечному пользователю выполнять свои задачи при использовании тестируемого продукта. Как правило, определяется тестировщиком, обнаружившим дефект.

Степени серъёзности:
- S1 (Блокирующий) - дефект, приводящий приложение в нерабочее состояние: дальнейшая работа с тестируемым продуктом или его ключевыми функциями невозможна.
- S2 (Критический) - неправильно работающая ключевая функция; «дыра» в системе безопасности; проблема, приводящая в нерабочее состояние некоторую часть системы, без возможности использовать другие входные точки.
- S3 (Значительный) - часть основной бизнес логики работает некорректно. Есть возможность для работы с тестируемой функцией, используя другие входные точки.
- S4 (Незначительный) - часто ошибки GUI, не влияющие на функциональность, но портящие пользовательский опыт или внешний вид. Также незначительные функциональные дефекты, которые воспроизводятся на определенном устройстве.
- S5 (Тривиальный) - дефект, не оказывающий никакого влияния на общее качество продукта (опечатки в тексте, несоответствие шрифта и оттенка и др. дефекты GUI; плохо воспроизводимая ошибка, не касающаяся бизнес-логики; проблема сторонних библиотек или сервисов).

**Приоритет (Priority)** - показывает, насколько срочно разработчики должны исправить этот дефект. Как правило, определяется руководителем проекта/одним из старших сотрудников.

Степени приоритета:
- P1 (Высокий) - должен быть исправлен в кратчайшие сроки, требует обязательного исправления.
- P2 (Средний) - должен быть исправлен со следующим плановым обновлением, требует обязательного исправления.
- P3 (Низкий) - не критичен для работоспособности продукта; может быть исправлен, если у разработчиков появится время.

## Виды тестирования ПО
- Функционалное - проверка корректности работы функциональности продукта.
	* Дымовое - проверка билда на наличие явно бросающихся в глаза дефектов.
	* Критического пути - проверка корректности работы функционала, используемого конечными пользователями во время их повседневной деятельности.
	* Расширенное - проверка корректности всей заявленной в требованиях функциональности продукта.
- Неуфнкциональное - тестирование атрибутов компонента или системы, не относящихся к функциональности.
	* Производительности - оценивание стабильности и потребления ресурсов в условиях различных сценариев использования и нагрузок.
		- Нагрузочное - определение или сбор показателей производительности и времени отклика продукта в ответ на внешний запрос, с целью установления соответствия к предъявляемым требованиям. Обычно проводится в течение нескольких часов.
		- Стрессовое - проверка, как система справляется с нарастающей нагрузкой. Нагрузка постепенно увеличивается до тех пор, пока продукт не перестанет работать корректно.
		- Надёжности/Отказоустойчивости - проверка работоспособности продукта при длительном тестировании (обычно около 72 часов) с определённым уровнем нагрузки.
		- Восстановимости - проверка, насколько быстро продукт восстанавливает работоспособное состояние после возникновения отказа.
		- Объёмное - проверка, как продукт справляется с обработкой различных объёмов данных.
	* Безопасности - проверка безопасности системы, а также анализ рисков, связанных с обеспечением целостного подхода к защите продукта, атак хакеров, вирусов, несанкционированного доступа к конфиденциальным данным и пр.
	* Пользовательского опыта - оценка физической и психологической реакции конечных пользователей до, во время и после работы с тестируемым продуктом.
		- Удобства использования - проверка степени удобства использования, понятности и привлекательности для пользователей разрабатываемого продукта в контексте заданных условий.
		- Интерфейса - проверка требований к пользовательскому интерфейсу и корректности его отображения.
		- Инсталляционное - проверка успешной установки и настройки, обновления или удаления продукта.
		- Локализации - проверка адаптации программного обеспечения для определенной аудитории в соответствии с её культурными особенностями.
		- Сравнительное - сравнение продукта с аналогами, с целью выявить достоинства и недостатки в сравнении с продуктами, выпущенными конкурентами.
	* Совместимости - оценка возможности продукта функционировать при определённых, заданных условиях (устройства, ОС, стороннее ПО и пр.)
- Портируемости - проверка работы продукта при различных конфигурациях **системы** (заявленных платформах, поддерживаемых драйверах, при различных конфигурациях конечных устройств и т.д.).
- Конфигурационное - проверка работы продукта при **его** различных конфигурациях(настройках).
- Повторное - проверка подтверждения успешности исправления дефекта(ов), выявленных во время последнего запуска.
- Регрессионное - тестирование уже проверенных ранее атрибутов после внесения изменений в код продукта, для уверенности в том, что эти изменения не внесли ошибки в областях, которые не подверглись изменениям.
- A/B тестирование - сравнение двух билдов (A и B) по той или иной характеристике, чтобы выявить наиболее подходящий под определённые требования.

## Техники тест-дизайна

**Тест-дизайн** - это подход к составлению тестов, в соответствии с определёнными ранее критериями качества и целями тестирования. Цель использования техник тест-дизайна - выстроить процесс тестирования всех важнейших частей программного продукта, используя минимально возможное количество тестов. Сама идея использования техник тест-дизайна является следствием 2-ого принципа тестирования ПО. Обычно при проведении тестирования используется сразу несколько техник тест-дизайна.

**Классификация техник тест-дизайна:**

1. По знанию внутреннего устройства объекта тестирования
	* Белый ящик - 
	* Чёрный ящик - 
	* Серый ящик - 
2. По входным данными
	* Классы эквивалентности (Equivalence Partitioning) - 
	* Анализ граничных значений (Boundary Value Analyse) - 
	* Парное тестирование (Pairwise Testing) - 
	* Доменный анализ (Domain Analysis Testing) - 
	* Матрица отслеживаемых требований (Requirements Traceability Matrix) - 
3. Основанные на опыте тестировщика
	* Исследовательское тестирование (Explortory Testing) - 
	* Ad-hoc тестирование - 
	* Предположение об ошибках (Error Guessing) - 
	* На основе проверочных листов (Checklist-based Testing) - 
4. По шагам
	* Дерево классификаций - 
	* Тестирование состояний и переходов - 


## Тестовая документация

### Внешняя документация
**Внешняя документация** - предназначена для других участников проекта разработки (разработчиков, менеджеров, заказчика).

**Стратегия тестирования (Test-strategy)** - документ, описывающий подход к проведению тестирования. Небольшой по объёму документ, составляемый перед планом тестирования. Используется, когда необходимо составить большой и объёмый план тестирования, чтобы все участники процесса понимали, что и как будет тестироваться.

**Отчёт о тестировании (Test-report)** - документ, обобщающий результаты тестирования и содержащий информацию, достаточную для соотнесения текущей ситуации с планом тестирования и принятия необходимых управленческих решений.

### Внутренняя документация
**Внутренняя документация** - предназначена преимущественно для тестировщиков, однако другие участники проекта могут её запросить. Например, заказчик: если тот хочет удостовериться, что тестировщики \*правильно\* тестируют продукт, все ли проверки они осуществляют и т.д.

**План тестирования (Test-plan)** - документ, описывающий весь объём работ по тестированию, начиная с описания объекта, расписания, критериев начала и окончания тестирования, до необходимого оборудования, информации, необходимых для проведения тестирования, оценки рисков с вариантами их разрешения.

Содержит в себе:
- описание объекта и его компонентов;
- список функций, выполняемых системой;
- виды тестирования и их применение к объекту;
- описание оборудования, необходимого для тестирования;
- критерии начала и окончания тестирования;
- расписание проведения работ, и т.д.

**Тестовый набор (Test Suite)** - Некоторый набор формализованных Test-case, объединенных между собой по общему логическому признаку.

**Тестовый случай (Test-case)** - документ, описывающий совокупность шагов, конкретных условий и параметров, необходимых для проверки реализации тестируемых функции или её части. Желательно, чтобы тестовые случаи не зависили друг от друга, если это возможно.

Содержит в себе:
- идею проверки;
- описание проверяемого требования или части требования;
- используемое для проверки тестовое окружение;
- исходное состояние продукта (перед началом проверки);
- входные данные, используемые при воспроизведении шагов;
- ожидаемый результат;
- прочую информацию, необходимую для проведения теста.

**Список проверок (Check-list)** - документ, перечень формализованных Test case в упрощенном виде удобном для проведения проверок. Test case в чек-листе не должны быть зависимыми друг от друга. 

Содержат в себе информацию о:
- идеях проверок;
- наборах входных данных;
- ожидаемых результатах;
- булевую отметку о прохождении/непрохождении тестового случая;
- булевую отметку о совпадении/несовпадении фактического и ожидаемого результата по каждой проверке;

Может также содержать шаги для проведения проверки, данные об особенностях окружения и прочую информацию необходимую для проведения проверок. Цель – обеспечить стабильность покрытия требований проверками необходимыми и достаточными для заключения о соответствии им продукта. Особенностью является то, что Check-lists компонуются теми Test case, которые показательны для определенного требования.

**Отчёт о дефекте (Bug-report)** - документ, описывающий дефект.

Содержит в себе:
- описание функционала или части функционала, работающего некорректно;
- входные данные, использованные в тесте;
- шаги воспроизведения дефекта;
- ожидаемый результат;
- фактический результат;
- вложенные файлы (снимки экрана, видео и пр.), наглядно демонстрирующие дефект.
- прочую информацию о дефекте.

**Матрица покрытия требований (Requirements Traceability Matrix)** - документ, который связывает требования с тестовыми случаями.

## Этапы жизненного цикла ПО

1. Определение требований и их анализ. Заказчик определяет, какое ПО ему необходимо и требованияк нему. Затем выбирает себе исполнителя. Исполнитель анализирует прямые требования заказчика, и определяет, браться ли за проект. Заказчик и Исполнитель дополнительно дополнительно уточняют и утверждают их.
2. Документирование требований. На основе требований, утверждённых на предыдущем этапе, составляется Техническое задание (ТЗ). Заказчик и Исполнитель составляют Договор на разработку, в котором указывают сроки выполнения работ, процедура приёмки, правила ведения документооборота между сторонами и другие организационные моменты.
3. Дизайн. На основании ТЗ, команда разработки определяет оптимальные инструменты и технологии для разработки ПО, алгоритмы и архитектурные решения, и составляет Технический проект (ТП).
4. Кодирование. Непосредственно процесс разработки. Разработчики пишут исходный код ПО, основываясь на ТП, а также проводят Unit-тестирование.
5. Тестирование. Производится QA-специалистами с целью проверки соответствия разработанного ПО к предъявляемым к нему требованиям. Проводятся интеграционное и системное тестирования. Этот этап проходит до тех пор, пока ПО не достигнет качества, оговоренного в ТЗ. 
6. Документирование. Составление справочной, обучащей, рекламной и прочей документации, необходимой для использования и продвижения продукта.
7. Внедрение. Проведение приёмочного тестирования специалистами Заказчика при поддержке специалистов со стороны Исполнителя. Заказчик проверяет, соответствует ли требованиям разработанное ПО. Исполнитель собирает обратную связь от Заказчика и конечных пользователей о дефектах, о недоработках, функциональных и нефункциональных проблемах. Этап ведётся до тех пор, пока Заказчик не подтвердит, что разработанное ПО соответствует его требованиям.
8. Сопровождение. Пострелизное обслуживание и обновление ПО.

**Техническое задание (Software Requirements Specification)** - 

**Технический проект (Design Document Specification)** - 

## Модели разработки

## Инструменты для тестирования

+ https://sqamate.com/tools/pairwise - генерация тестовых случаев согласно техники попарного тестирования
